1954年老解擊落過國泰客機導致10死8傷

國泰空中霸王被擊落事故發生於1954年7月23日，國泰航空1架DC-4「空中霸王」客機（Skymaster），自泰國曼谷飛回香港途中，在中華人民共和國海南島三亞以東的南海上空遭2架中國人民解放軍空軍La-11戰鬥機擊落。造成10死8傷。

1954年7月23日早上（2019GMT，香港時間0419），機身編號VR-HEU的國泰DC-4型客機，載着6名機組人員及12名乘客從曼谷返港。此班機原由新加坡起飛，停曼谷後繼續返港。早上0840（香港時間），飛機以9000英呎高度，飛至海南島以東30海浬之南海上空，位於國際航線之內。機長及副機長發現飛機兩側分別各出現一架螺旋槳戰機（中方資料稱為解放軍空29師所屬）。發現戰機後不久，飛機在毫無預警的情況下遭解放軍戰機射擊。一號、四號引擎及油箱被擊中及即時起火，火勢向機體四處蔓延。機長認為是被拉-9戰鬥機0.50英寸（12.7毫米）機槍攻擊。

至於機艙內，當時情況亦一片混亂。機艙的窗戶被打碎，機身出現大破洞，空氣中充滿硝煙。機上一名空中服務員Rose Chen中槍當場身亡，駕駛艙部份儀表被打壞。副機長及機上一名機械士冒險走向機尾，向乘客派發救生衣及毛氈。機上華籍通訊員按指示立即發出求救訊號，並在飛機墮海前不停重覆。機長則在兩戰機之間不停作出機動閃避，並從9000英呎急速向下俯衝。飛機先後失去尾舵、襟翼。下降至1000英呎高度以下，兩架戰機才停止攻擊。在攻擊開始後約兩分鐘，飛機以160節的速度，在海面上成功迫降，右邊機翼和機尾在迫降時折斷。部份生還者成功離開下沉中的飛機殘骸。機長和副機師證實中國人民解放軍空軍離去後，約於兩分鐘後才爬上充氣式救生艇，並救起其餘的人。

有啲嘢係不共戴天

美國嗰陣馬上派左航空母艦過嚟香港

如果覺得講得啱，唔該睇睇同幫推唔該
p牌仔嘅野冇人睇

(話我鬼都要講㗎喇)佔機場唔係無撚敵㗎，屌

當年既飛機係唔經中國領空?

經，三亞附近被擊落

最後點收科？不了了之？

中國賠錢畀國泰，好似200,000英鎊

平到...

個個年代算係咁

血債嚟

另外1949年11月又有壇兩航事件搞鳩香港，又係香港航空界污點

LA-11 係蘇聯飛機

Pish

痴線

機師

反右到文革結束期間，兩航投奔共產黨人員中有多人被迫害。到1979年，500多名投奔共產黨的人員已經被迫害得所剩無幾。文革中，僅北京就有48位被當成「美蔣特務」被迫害至死；策畫指揮北飛行動的飛行員潘定國，被打斷脊椎骨，文革後赴美。